\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath,xparse}
\usepackage[absolute,overlay]{textpos}
\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, left=1cm , right=1cm]{geometry}
\usepackage{bookmark}
\bookmarksetup{numbered, open}
\graphicspath{ {images/}}

\begin{document}

\title{TERL2 - Gabarit et surface de révolution}


\author{
  Michael OHAYON-ORDAZ\\
  \texttt{michael.ohayon-ordaz@etu.umontpellier.fr}
  \and
  Benjamin GALLEAN\\
  \texttt{benjaminfireez@etu.umontpellier.fr}
  \and
  Arthur IZARD\\
  \texttt{arthur.izard@etu.umontpellier.fr}
    \and
  Florent VIELMAS\\
  \texttt{florent.vielmas@etu.umontpellier.fr}
  }
  
\let\stdsection\section
\renewcommand\section{\newpage\stdsection}



\date{14 avril 2016}
\maketitle 

\tableofcontents
\part{Introduction}
\addcontentsline{toc}{section}{Environnement de travail}
\section{Environnement de travail}
\begin{figure}[h]
   
  % \includegraphics[scale=0.1]{}



\end{figure}

\addcontentsline{toc}{section}{OpenGL / Glut }
\section{OpenGL / Glut }

\addcontentsline{toc}{section}{Déroulement du projet}
\section{Déroulement du projet}


\part{Projet}

\addcontentsline{toc}{section}{Domaines abordés par le projet}
\section{Domaines abordés par le projet}

\addcontentsline{toc}{section}{Saisie et Stockage des points}
\section{Saisie et Stockage des points}
\subsection{Saisie}
Par la suite vous trouverez une explication détaillé de la saisie des points:
On commence d'abord par expliquer notre fonction responsable de la conversion des point en coordonnées fenêtre (cfen) en coordonnées qu'on appellera coordonnées monde virtuel (cmv).\\
Premièrement, cette fonction reçoit comme paramètres des cfen donc pour permettre sont fonctionnement il nous faut  tous d'abord une fonction qui puisse récupérer ces données lors de l'appui (non maintenu) du bouton gauche de la sourie. Pour cela il nous est indispensable de détecter quand est ce que le bouton gauche souris est active :\\\\
 \includegraphics[scale=0.5]
  {gActivation}
\\\\
Puis cette fonction est donnée en paramètre à la fonction suivante propre à glut.\\
\includegraphics[scale=0.5]
  {glutMousFunc}
  
 La fonction glutMousFunc() utilise mouseB() de telle façon que les variable x et y sont affectées avec les coordonnées fenetre courante de la souris lors du clic gauche quand button = GLUT\_LEFT\_BUTTON et state = GLUT\_DOWN, des constantes qui nous indiquent respectivement quel boutton a été activée et l'etat de ce button.
 Puis, avant de redesiner l'image avec l'appel de glutPostRedisplay() on affecte true a mousegAc, un booléen définie en global qui permettra de connaitre l'existence des coordonnées fenêtre enregistrée par l'appui du bouton gauche puis on stocke ces memes coordonnées dans la variable mouseRecup de type Point.
 Puis dans render() on on vous presente la partie du code ou on appel la fonction qui viendra convertir les cfen en cmv:\\\\
 \includegraphics[scale=0.5]
  {getOGLposSAppel}\\\\
 \newpage
  On commencera par détailler le fonctionnent de GetOGLPosSai() puis ensuite on vous introduira le reste.
 On vous présente donc par la suite la fonction responsable de convertir en cmv les données stockées antérieurement, pour ensuite pouvoir effectué toutes les manipulation demandés par le sujet:\\\\
 \includegraphics[scale=0.5]
  {getOGLposSCorp}
  \\\\
Cette fonction nous permet de pouvoir saisir les 13 point nécessaire pour la représentions en 2d de la partie droite de l'objet, il faut préciser que deux point de plus viendrons s'ajouter sur l'axe représenté par $\overrightarrow{y_0}$ pour fermer l'objet crée. 
C'est dans la fonction render() qu'on viendra écrire l'algorithme de remplissage du tableau dynamique à deux dimension gab.tabP[][].
\newpage
\subsection{Stockage}
La totatilé des 540 (15*36) points seront stockée dans un tableau de pointeurs a deux dimensions dans gab, une variable global de type Tabpoint qui contiendra tout les point stockés d'une façon dynamique, tel que chacune des 15 lignes contiennent un point qui correspond à une hauteur différente, puis chacune des 36 colonnes contiennent un point qui possède une même hauteur y mais des coordonnées en x et z différente en fonction du remplissage en 3d des point saisies. Pour expliquer cela, on commencera par la fin, c'est à dire on vous montre par la suite un schéma avec un tableau entièrement rempli pour vous puisiez avoir l'idée du résultat attendue qu'on viendra détailler par la suite:\\\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.65]
  {gabTabExplication}
  \end{figure}
\newpage
\subsection{Stockage et saisie}
Parlons alors du stockage des points saisie, tout cela se passe dans render() la fonction qui sert de paramètre à la fonction glutDisplayFunc(render), qui elle est appelé a chaque appel de glutPostRedisplay(). Le corps de render() se divise dans 3 partie:

-La partie 1 contient l'algorithme pour remplir le tableau avec les points que l'utilisateur choisie lors de la saisie dont on parlera tout de suite.

-La partie 2 contient le passage de l'image de 2d en 3d.

-La partie 3 contient la rotation et le remplissage du corps de l'objet ainsi que la saisie des normes pour le reflet de la lumière.
Les partie 2 et 3 seront abordées plut tard.

Cela dit on vous montre la partie 1 sous la forme codée:\\\\

   
 \includegraphics[scale=0.7]
  {partie1.png}\\\\

 On s'aperçoit pour l'image si dessus, que la partie qui active dépendra principalement du nombre de points saisies. Chaque point saisie est stocké dans la colonne j=0, puis à la ligne isaiTabP, indice qui s'incrémente au fur et à mesure que l'on ajoute des points. Une fois qu'on stocke le point saisie $ps_{14}$ (qui correspond au 13ème point choisie par l'utilisateur) on ajoute donc $ps_{15}$ qui viendra prendre la même hauteur que $ps_{14}$ avec son abscisse égal à 0:
 \\\\
 \includegraphics[scale=0.7]
  {ps15.png}\\\\
  
  Tous les points sont exprimée en fonction de la base $R_s (\overrightarrow{x_s},\overrightarrow{y_s},\overrightarrow{z_s}).$ 
  Les vecteur de la base $R_s$ sont respectivement représentés par vsx,vsy et vsz, 3 variables global de type Point qui nous serviront pour représenter tous les points dans gab.tabP[][]. On vous présente par la suite la partie du code responsable de l'affichage des points lors de la saisie dans render():
  \\\\
   \includegraphics[scale=0.7]
  {affichepointssaisie}\\\\
  
Une fois les 15 (13 par l'utilsateur + 2 ajoutés automatiquement pour fermer l'objet) points définie, on passera a la partie 2 ou on passera de 2d en 3d.

\addcontentsline{toc}{section}{2D vers 3D}
\section{2D vers 3D}

Pour réussir une bonne conversion du plan vers l'espace, on se servira de la trigonométrie. Dans la class Tabpoint on vous detaillera la fonction addautrepoint(), une fonction que se sert des 15 points déjà définie dans le plan  $(\overrightarrow{x_s},\overrightarrow{y_s})$ pour venir ajouter une profondeur. 
On démontrera notre façon de faire, avec notre solution appliqué à un point saisie quelconque.
Pour cela on considere $psqj$ un point située dans l'espace tel que $0\leq j<37$ et que $psqj_x=rcos(j\cdot\phi)$ et $psqj_z=-rsin(j\cdot\phi)$ en relation avec le point saisie par l'utilisateur $psq0$ par $r=psq0_x$, $h=psqj_y$ = $psq0_y$ et $\phi=cst=\displaystyle\frac{\pi}{18}$.
On illustre l'enoncé si dessus par un exemple dans  l'image suivante:
\\\\
   \includegraphics[scale=0.56]
  {2dvers3d}\\\\
  \newpage
Voici finalement la fonction qui réalise ce qui a été expliqué si dessus,il sagit de la méthode addautrepoint() de la class Tabpoint. Cette méthode se sert du tableau tabP[][] déjà évoqué antérieurement :
\\\\
  \includegraphics[scale=0.56]
  {addautrep}
\\\\
Ce qui nous donne par la suite $psq(i,j)$, un point saisie quelconque qui hérite les caractéristiques du $j$ déclaré auparavant auquel on ajoute l'information $i$, tel que $0\leq i<15$ qui correspond au i-ème point saisie par l'utilisateur dans le plan formé par le couple de vecteurs  $(\overrightarrow{x_s},\overrightarrow{y_s})$. Ce qui nous permet de vous montrer un exemple de saisie:
\\\\
  \includegraphics[scale=0.56]
  {2dvers3d1}
\\\\
Comme vous avez surement remarqué, l'indisage $(i,j)$ de chaque point correspond à ça position dans gab.tabP[][].
Une fois la tache réalisée on pourra passer à la partie 3, qui se compose des diffèrents remplissages à réaliser.

\addcontentsline{toc}{section}{Remplissage de l'objet}
\section{Remplissage de l'objet}
Une fois tous les points obtenue en 3D, on peut réaliser les remplissages demandés par le sujet.
On commence par remplir l'objet par le moins complexe: les fils de fer.
\subsection{Remplissage par fils de fers}
Pour le faire, on viendra parcourir tout les points du tu tableau gab.tabP[][] façon a pouvoir les relier avec la fonction glVertex3f(), initialisée avec glBegin(GL\_LINES). On viendra donc, pour chaque ligne du tableau, parcourir tout les colonnes pour dessiner les lignes horizontales, puis une fois les lignes horizontales dessiner, on reparcourt le tableau mais cette fois si, pour chaque colonne, on parcourt toute les lignes pour dessiner les lignes verticales.
Voici donc notre code dans render() responsable de réaliser cette tache:
\\\\
   \includegraphics[scale=0.56]
  {afficheLignes}\\\\
On rappel que les points sont exprimés dans la base $R_s$. C'est grâce a la surcharge des opérateurs qu'on arrive a réaliser les produit d'un scalaire avec un vecteur présents dans l'image si dessus. Voici donc le rendu visuel:
\\\\
   \includegraphics[scale=0.40]
  {filsdefersexemple}\\\\
\subsection{Remplissage avec polygones}
On se servira des polygones activés grâce à glBegin(GL\_POLYGONS) pour créer la surface de l'objet.
Le parcours est plus méthodique cette fois ci vue qu'on a besoin de 3 ou plus de points pour former un polygone. Mais notre structure nous permet de réaliser la tache en reliant chaque point stocké dans le tableau gab.tabP[][] avec chacun des voisin pour générer une face.
La création de toutes les faces se réalise de deux manière principale différente: 
une façon de faire pour remplir le corps de l'objet puis une autre manière de faire pour venir remplis partie haute et la partie bas de l'objet. On illustre les parties des différentes zones de l'objet évoquées par l'image suivante:
\\\\
   \includegraphics[scale=0.56]
  {3zonesremplis}\\\\
On considère pour les explications qui suivent les point quelconque $p_{i,j}$ tel que $0\leq i<15$ et $0\leq j<37$. On change de notation pour des raison de simplification d'écriture. On précise par la suite que pour différencier un point saisie par un point calculée, il suffira de regarder l'indice $j$, tel que si $j=0$ alors il s'agit d'un point saisie. Puis on rappel que les points $p_{0,j}$ et $p_{15,j}$ correspondes aux points ajoutés automatiquement de coordonnées $p_{0,j}x=p_{15,j}x=0$, que $p_{0,j}y=p_{1,j}y$ et finalement que $p_{15,j}y=p_{14,j}y=0$ et on maintient l'équivalence entre $p_{i,j}$ avec gab.tab[i][j], pi,j et p(i,j). Tout cela nous sera utile par la suite.
\newpage

\subsubsection{Remplissage extrémité 1 et 2}
On vous présente directement le pseudo code qui évoque la façon de faire pour réussir un remplissage correct:\\\\
\includegraphics[scale=0.56]
 {pseudoCodExt1}\\\\
 
 Puis voici une image pour mettre plus en évidence le parcours réalisé par l'algorithme énonce si dessus:
 \\\\
\includegraphics[scale=0.5]
 {parcoursExtre1}\\\\

Ensuite on applique le même principe pour dessiner l'extrémité 2 sauf que cette fois si on viendra faire le parcours de la forme suivante:
\\\\
\includegraphics[scale=0.56]
 {pseudoCodExt2}\\\\
 On attire votre attention sur le changement du sens du parcours des points, cela viendra principalement fixer le sens opposé des directions des vecteurs normaux calculer pour les deux extrémités qu'on détaillera plus tard. Puis on s'abstient de donner un information graphique de ce qui se passe, car le principe est exactement le même, avec une simple différence d'indices et un inversement du sens de rotation. On continuera plutôt par vous montrer notre façon de remplir le corps de l'objet.

\subsubsection{Remplissage du corps de l'objet}

Pour le remplisage du corps on effectue on parcours special, notre solution consiste, dans un parcours clasique où pour chaque ligne, on accede a toute les colones
\includegraphics[scale=0.5]
 {pcorpRempExpli}
% \\\\
\addcontentsline{toc}{section}{Rotation Gabarit}

\section{Rotation Gabarit}
Lors de l’appui (maintenu) du bouton milieu, la fonction glutMontionFunc, par un procès expliqué plus en détail aux pages précédentes, 
permet d’enregistrer de façon permanente 
(tant que le bouton milieu est active) la position actuel de la souris en coordonnées fenêtres, des coordonnées qui sont ensuite convertie en coordonnées 3D grâce a GetOGLPosRot avec z =0.

La rotation s’effectue grâce a deux point qui 
sont enregistrés lors du clic maintenue du bouton milieu de la souris.
 Les deux point $p_{1}$  et $p_{2}$ sont désignés de la façon suivante. Le premier point enregistrée lors du mouvement de la souris correspond à $p_{1}$ puis le point détecté juste après la l'existence de la donnée $p_{1}$ correspond a $p_{2}$.Ces deux point formeront un vecteur qui nous permettra plus tard de définir un axe de rotation.
 On aura donc:
$\overrightarrow{p_{1}p_{2}}=\overrightarrow{Op_{2}}-\overrightarrow{Op_{1}}$
\\
 \\
 
 
 
 \includegraphics[scale=0.8]
  {pointp1p2}
 \\
 \\
 

Nos calculs nous permettrons d'effectuer notre rotation par rapport au parcours de la souris effectué par l'utilisateur, notre technique est  couramment utilisé par la majorité des logiciels de dessin utilisés à nos jours.

Notre idée est de tourner par rapport l’axe formée suivant le vecteur perpendiculaire à $\overrightarrow{p1p2}$  (sens trigonométrique), qu’on appellera $\overrightarrow{\perp p1p2}$.


Le vecteur perpendiculaire est calculé grâce au produit de la  matrice de rotation $M_{2}(\theta)$  de dimension 2 par le vecteur $\overrightarrow{p1p2}$ . 
On considère pour tout vecteur utilisée pour le calcul de $\overrightarrow{\perp p1p2}$ les coordonnes en $z$ négligeable, ce qui nous ramène a un problème plan. Attention ce n’est pas la rotation qui 
s’effectue dans le plan, c’est l’axe de rotation qui se trouvera toujours dans le plan $\left(\begin{array}{c}\overrightarrow{x_{0}},\overrightarrow{y_{0}}\end{array}\right).$\\
Ceci dit, voici les détails des calculs utilisées jusqu'à présent:
\\
\\
$M_{2}(\theta)=\begin{bmatrix}cos(\theta) & -sin(\theta) \\sin(\theta) & cos\theta        \end{bmatrix}$; avec $\overrightarrow{p1p2}$=  $\left(\begin{array}{c}p1p2_x\\ p1p2_y\end{array}\right)$;
\\
\\
\\
$\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}$=
  $\begin{bmatrix}M_{2}(\theta)
  \end{bmatrix}\cdot
  \overrightarrow{p1p2}$
\\
\\
\\
$\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}$=$\left(\begin{array}{c}
                                  p1p2_xcos(\theta)-p1p2_ysin(\theta) \\  p1p2_xsin(\theta)+p1p2_ycos(\theta)
                                \end{array}\right)$
\\
\\
Ici l'angle souhaité est de $\theta= \displaystyle\frac{pi}{2}$  $\Rightarrow$ $\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}=\left(\begin{array}{c}
                                 -p1p2_y \\  
                                 p1p2_x
                                \end{array}\right)$
\\
\\
\\
 \includegraphics[scale=1]
  {perpp1p2}


Puis une fois l'axe de rotation suivant $\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}$ trouvé, on se servira de la matrice suivante pour effectuer la rotation. On détaillera sont fonctionnement par la suite:\\ \\
$M_{3}(\alpha)=\begin{bmatrix}
                    cos(\alpha)+u_x^2(1-cos(\alpha)) & u_xu_y(1-cos(\alpha))-u_zsin(\alpha) & u_xu_z(1-cos(\alpha))+u_ysin(\alpha)
                  \\u_yu_x(1-cos(\alpha))+u_zsin(\alpha) & cos(\alpha)+u_y^2(1-cos(\alpha)) & u_yu_z(1-cos(\alpha))-u_xsin(\alpha)
                  \\u_zu_x(1-cos(\alpha))-u_ysin(\alpha) & u_zu_y(1-cos(\alpha))+u_xsin(\alpha) & cos(\alpha)+u_z^2(1-cos(\alpha))
 \end{bmatrix}$\\
\\
$\overrightarrow{u}$ : est le vecteur normalisé représentant l'axe de rotation.
\\
$\alpha$ : correspond a l'angle de rotation.
\\
\\
$\forall\overrightarrow{v}\in\mathbb{R}^3$;
 si $\overrightarrow{v_r}=\begin{bmatrix}M_3(\alpha) \end{bmatrix}\cdot\overrightarrow{v} $ alors
 $\overrightarrow{v_r} $ correspond  au  nouveau vecteur crée à partir de $\overrightarrow{v}$ ayant subit une rotation d'angle $\alpha$ par rapport à l'axe suivant le vecteur $\overrightarrow{u}$.
 
 
 

Par la suite $\overrightarrow{u}:=\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}$. On rappel que la matrice $M_{3}(\alpha)$ introduite auparavant, nous permet d'effectuer la rotation d'un vecteur $\overrightarrow{v}$ quelconque  d'un angle $\alpha$ par rapport à un axe \underline{normalisé}, qui sera désigné  par le vecteur $\overrightarrow{u}$ qui ne possède pas forcément une norme égal à 1.
\newpage
Pour normaliser $\overrightarrow{u}$ on aplique l'affectation suivante:\\\\
$\overrightarrow{u}:=\left(\begin{array}{c}
\displaystyle\frac{u_x}{\parallel\overrightarrow{u}\parallel}\\\\
\displaystyle\frac{u_y}{\parallel\overrightarrow{u}\parallel}\\\\
\displaystyle\frac{u_z}{\parallel\overrightarrow{u}\parallel}\\\\
\end{array}\right)$
\\
\\

 %\includegraphics[scale=0.6]
  %{matrizderotation3d}
Ensuite, on parlera de $\alpha$ l'angle qui varie en fonction de la norme du vecteur $\overrightarrow{ p_{1}p_{2}}$, on introduit donc une notion de vitesse de rotation du solide, plus la vitesse de la souris augmente,plus les points $p_{1}$ et $p_{2}$ seront éloigner entre eux, se qui entraîne la croissance de la norme de $\overrightarrow{ p_{1}p_{2}}$, inversement si la vitesse de la sourie diminue. Ce qui nous permet d'établir la relation suivante :
\\
$\alpha=\parallel \overrightarrow{p_{1} p_{2}} \parallel \cdot\displaystyle\frac{pi}{64\times500}$
\\
\\
Cette relation est déduite à la suite de plusieurs testes effectués, on s'aperçoit qu'on obtient une rotation harmonieuse graphiquement parlant quand on a l'implication suivante valide :
$\parallel \overrightarrow{p_{1} p_{2}} \parallel=500 \Rightarrow \alpha = \displaystyle\frac{pi}{64} $ 
\\
Il suffit donc pour généraliser cette implication, de réaliser un produit en croix pour arriver à déduire la valeur de $\alpha$.
\\
On rappel que les unité de mesures sont en coordonnées virtuel donc sans unités concrètes. Et que pour les calculs de rotation, les coordonnées virtuel récupérées sont multiplié par une constante pour obtenir des coordonnées d'un ordre supérieur a la centaine, contrairement aux coordonnes par défaut qui sont de l'ordre de $10^{-1}$.

Une fois qu'on connaît l'axe et l'angle de rotation, il suffira d'appliquer le produit de $M_{3}(\alpha)$ avec chaque vecteur formant la base $R_{S}$ fixé au solide , ce qui nous donnera une nouvelle base $R_{S}$ qui aura subit une rotation. 
Toute les point exprimer antérieurement dans cette base viendrons naturellement trouver leurs nouvelles positions en fonction de $R_{S}$.
Une fois la rotation effectué, on efface les point $p_1$ et $p_2$ puis on refait ce procédé tant que le bouton milieu de la souris soit active. 


 

 \includegraphics[scale=0.6]
  {exemplerotation}


\newpage
\part{Conclusion}

\addcontentsline{toc}{section}{En quoi le projet a été bénéfique}
\section{En quoi le projet a été bénéfique}

\addcontentsline{toc}{section}{Ce qui adviendra du programme}
\section{Ce qui adviendra du programme}

\part{Annexe}
\addcontentsline{toc}{section}{Code}

\section{Code}
\addcontentsline{toc}{section}{Manuel d'utilisation}

\section{Manuel d'utilisation}
\addcontentsline{toc}{section}{Sources utilisées}

\section{Sources utilisées}
\end{document}


